\section{Fragen}
\subsection{Stöße und Anregung gebundener Elektronen}
Allgemeine Stöße unterteilt man im allgemeinen in zwei Hauptarten: elastische und inelastische Stöße. Elastische Stöße zeichnen sich dadurch aus, dass sie neben dem Impuls auch die mechanische Energie des Systems (annähernd) erhalten. Bei einem inelatischen Stoß wird zwar der Impuls erhalten, ein Teil der kinetischen Energie der beteiligten Stoßpartner wird allerdings in Wärme umgewandelt.\\
Ist die Energie eines freien Elektrons kleiner als $\SI{4.9}{V}$, so genügt diese Energie nicht, um ein gebundenes Elektron auf eine höhere Energieschale zu heben. Es kann also bei dem Stoß keine kinetische Energie umgewandelt werden. Daher wird die Interaktion als elastischer Stoß bezeichnet.\\
Bei solch einem elastischen Stoß soll also sowohl Impuls als auch Energie erhalten werden. Sei $M \gg m_e$ die Masse eines Quecksilberatoms. Angenommen, das Quecksilberatom ruht vor dem Stoß (hat also keine kinetische Energie). Die Größen nach dem Stoß werden durch einen Strich gekennzeichnet. Der Index e bezieht sich auf das Elektron, Hg auf Quecksilber und x bzw. y geben die Richtung des Impulses an. Dann gelten wegen Energie- und Impulserhaltung:
\begin{align*}
m_e v_e^2=m_e v_e'^2 + M v_{Hg}'^2\\
m_e v_{e,x}=m_e v_{e,x}' + M v_{Hg,x}'\\
m_e v_{e,y}' = - M v_{Hg,y}'
\end{align*}
Die zweite Gleichung kann man quadrieren und mit der mit $m_e$ multiplizierten ersten Gleichung gleichsetzen. Umstellen ergibt:
\begin{align*}
v_{Hg,x}'=\frac{-2m_e}{M-m_e} v_{e,x} '\approx \frac{-2m_e}{M} v_{e,x} '.
\end{align*}
Das bedeutet für die kinetischen Energien nach dem Stoß:
\begin{align*}
2E_{kin,Hg}'=Mv_{Hg}'^2=M\left( v_{Hg,x}'^2+v_{Hg,y}'^2 \right)=\frac{4m_e^2}{M}v_{e,x}'^2 + \frac{m_e^2}{M}v_{e,y}'^2 \le \frac{4m_e^2}{M}\left( v_{e,x}'^2+v_{e,y}'^2 \right)=\frac{8m_e^2}{M}E_{kin,e}'.
\end{align*}
Das bedeutet wegen $M\gg m_e$, dass die kinetische Energie des Quecksilberatoms nach dem elastischen Stoß deutlich kleiner ist als die des freien Elektrons. Also wird nur wenig Energie übertragen.\\
Eine bedeutende Energiemenge wird also nur beim inelastischen Stoß vom gebundenen Elektron absorbiert und später durch spontane Emission in Form eines Photons abgegeben.\\
Man könnte die gebundenen Elektronen auch durch Lichtquanten anregen. Der wesentliche Unterschied zwischen Anregung durch Licht und durch freie Elektronen besteht darin, dass der Lichtquant beim absorbieren \glqq komplett\grqq \ absorbiert wird, also danach nicht mehr existiert und inbesondere seine gesamte Energie abgibt. Das freie Elektron existiert aber weiter nachdem es einen Teil seiner kinetischen Energie abgegeben hat (muss also insbesondere nicht die gesamte Energie abgeben) und kann weitere Atome anregen.\\
Aus diesem Grund wird auch eine Gegenspannung benötigt. Die Gegenspannung verhindert, dass Elektronen mit zu niedriger Energie bis zum Anodengitter kommen. Ohne Gegenspannung würden (im Idealfall) alle Elektronen dort abkommen und man könnte nicht messen, wie viele unterwegs Energie abgegeben haben.
\subsection{Zur Franck-Hertz-Röhre verwandte Modelle}
Eine ähnliche Funktionsweise wie die Franck-Hertz-Röhre haben auch die Leuchtstofflampe und die Röntgenröhre.\\
Bei einer Leuchtstofflampe wie in der Angabe skizziert muss das im Inneren befindliche Gas ionisiert werden. Bei der spontanen Rekombination von Elektronen und Atomkernen wird im Folgenden Licht ausgesendet. Zur Ionisation ist eine hohe Spannung erforderlich. Dafür wird der Starter geöffnet. Ist das Gas einmal ionisiert, hat es einen geringen Widerstand und der Strom fließt weiter (und die löst vereinzelt weitere Elektronen). Die Drosselspule verhindert einerseits durch ihren Blindwiderstand einen zu hohen Stromfluss und kann andererseits beim Einschalten helfen, in dem sie aufgrund ihrer Trägheit innerhalb des Stromkreises Spannungspeaks produzieren kann.\\
Der Name Leuchtstoffröhre kommt daher, dass die heutigen Exemplare von innen mit einem speziellen Leuchtstoff bestrichen werden, der die Elektronen absorbiert und anschließend bevorzugt sichtbares Licht abstrahlt.\\
Bei einer Röntgenröhre werden Elektronen zwischen einer Kathode und einer Anode stärker beschleunigt als bei der Franck-Hertz-Röhre und lösen somit auch Elektronen aus den inneren Schalen. Andere Elektronen fallen in die so entstandenen Löcher und emittieren dabei, da die Energiedifferenzen dieser inneren Schalen recht groß sind, energiereiche Röntgenstrahlung. Außerdem entsteht beim Abbremsen der schnellen Elektronen in der Anode Bremsstrahlung, die zum Großteil ebenfalls im Röntgenbereich liegt. Diese Bremsstrahlung spielte bei der Franck-Hertz-Röhre keine Rolle. Außerdem gibt es im Gegensatz zur Franck-Hertz-Röhre keine Füllung, sondern innen ist im Idealfall Vakuum.